\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}

\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 
 % R logo en latex
 \newcommand{\Rlogo}{\protect\includegraphics[height=1.8ex,keepaspectratio]{../figures/Rlogo.png}}
 
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Représenter les données]{ Introduction au logiciel R \\ \vspace{0.2cm}Représenter les données}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{7-16 Février 2017}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{GraphiqueR-concordance}

% ====== PAGE TITRE ======
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% ====== Table des matières ======

\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%\maketitle
% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

% 
\section{Les graphiques de bases}
%
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Les graphiques de bases}
% Pour commencer, on peut regarder \hlkwa{quelques exemples de représentations graphiques} en utilisant la fonction \hlkwd{demo()}.
% \vspace{0.2cm}
% <<echo=TRUE,eval=F>>=
% demo(graphics)
% @
% On verra:
% \begin{itemize}
% \item[$\succ$] L'étude de \hlkwa{graphiques conventionnels} avec le package \hlkwd{graphics} 
% \vspace{0.2cm}
% \item[$\succ$] L'étude de la \hlkwa{représentation de distributions}.
% \vspace{0.2cm}
% \item[$\succ$] Les paramètres et les fonctions permettant l'\hlkwa{amélioration et la personnalisation de graphiques}.
%  \vspace{0.2cm}
%  \item[$\succ$]  \hlkwa{Les graphiques 3D}.
%  \vspace{0.2cm}
%  \item[$\succ$] Le package \hlkwd{lattice} ne sera pas abordé dans ce cours d'introduction.
% % 
% \end{itemize}
% %
% \end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Les graphiques de bases}
Pour commencer, on peut regarder \hlkwa{quelques exemples de représentations graphiques} en utilisant la fonction \hlkwd{demo()}.
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> demo(graphics)
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$]  \hlkwa{Variables qualitatives}
\begin{itemize}
\item pie(x) \# diagramme camenbert
\item barplot(x) \# diagramme bâton
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$]  \hlkwa{Variables quantitatives}
\begin{itemize}
\item hist(x,nclass) \# histogramme de x
\item boxplot(x) \# boite à moustache
\item stripchart(x)
\end{itemize}
%
\item[$\succ$]  \hlkwa{Graphiques 3D}
\begin{itemize}
\item image(x,y,z) \# forme d’image
\item persp(x,y,z) \# forme de nappe
c\item ontour(x,y,z) \# les contours
\end{itemize}
Fonction utile : z=outer(x,y,fonction)
%
\item[$\succ$]  \hlkwa{Tableau et matrices}
\begin{itemize}
\item pairs(data) \# nuage de points colonne par colonne de data
\item matplot(data) \# trace chaque colonne de data
\end{itemize}
% \vspace{0.2cm}
% \item[$\succ$] Les paramètres et les fonctions permettant l'\hlkwa{amélioration et la personnalisation de graphiques}.
%  \vspace{0.2cm}
%  \item[$\succ$] Le package \hlkwd{lattice} ne sera pas abordé dans ce cours d'introduction.
% 
\end{itemize}
%
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La fonction plot (fonction)}
La fonction \hlkwd{plot} est \hlkwa{une fonction générique} de {\bf R} permettant de représenter tout type de données.
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,2)) # 3 figures sur une ligne
> grillex <-seq(0,1,length=20)
> fx <- sin(2*pi*grillex)
> plot(x=grillex,y=fx)   # sans paramètres
> plot(x=grillex,y=fx, main=expression("Graphe de f"(x) == sin(2*pi*x))
+  ,xlab="x",ylab=expression(sin(2*pi*x)),cex.main=0.9,pch=20)  
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-002}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La fonction plot sur un data-frame}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> data("iris")
> summary(iris)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> plot(Sepal.Width~Sepal.Length,data=iris,
+      main="Sepal.Length X Sepal.Width")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-004}

% \hlkwb{Ce graphique aurait pu être obtenu à partir de la commande}:
% <<echo=TRUE,eval=F>>=
% plot(iris[,"Sepal.Width"],iris[,"Sepal.Length"],main="Sepal.Length X Sepal.Width",
%      xlab="Sepal.Width",ylab = "Sepal.Length")
% @
\end{frame}
% %
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{plot: variable quantitative sur des groupes}
Pour représenter \hlkwa{une variable quantitative en fonction d'une variable qualitative}:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> plot(Sepal.Width~Species,data=iris, 
+      main="Sepal.Width par Species")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-005}

\vspace{0.2cm}
La fonction \hlkwa{plot} retourne des \hlkwd{boxplot} par modalité de la variable qualitative.
\end{frame}
% %
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La fonction boxplot}
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,2))
> par(cex.main=0.9)
> boxplot(iris$Sepal.Width)
> boxplot(iris$Sepal.Width~iris$Species,
+         xlab="Species",ylab="Sepal.With",
+         main="Boxplot de Sepal.Width")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-006}
\vspace{0.2cm}

\end{frame}
% 
% deux variables qualitatives avec iris
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{plot: deux variables qualitatives}
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Sepal.Length <- cut(iris$Sepal.Length,4) # découpe en classes
> Sepal.Width <- cut(iris$Sepal.Width,5)
> plot(Sepal.Length,Sepal.Width,main="Variables qualitatives")
> levels(Sepal.Length) <- 1:4
> levels(Sepal.Width) <- 1:7
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-008}

Ces graphiques peuvent être obtenues avec la fonction \hlkwd{spineplot}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile,plain]

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,3))
> plot(iris$Sepal.Length,iris$Sepal.Width,main="Variables quantitatives",pch=16) # plot de deux variables quantitatives
> plot(Sepal.Length,Sepal.Width,main="Variables qualitatives")
> plot(Sepal.Length,Sepal.Width,main="Variables qualitatives",
+      xlab="Sepal.Length",ylab="Sepal.Width") 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-009}

Sur des variables qualitatives, ces graphiques peuvent être obtenues avec la fonction \hlkwd{spineplot}
\end{frame}
%
% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Fonction axis}
% \vspace{0.2cm}
% 
% \vspace{0.2cm}
% <<echo=TRUE,eval=T>>=
% 
% @	
% 
% \end{frame}
% %
% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Type du tracé}
% \vspace{0.2cm}
% type= \\
% cex=\\
% pch=\\
% color...
% \vspace{0.2cm}
% <<echo=TRUE,eval=T>>=
% 
% @	
% 
% \end{frame}
% 
\section{Ajout à un graphique}
\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Ajout à un graphique}
\vspace{0.2cm}
Une fois le graphique tracé, on peut le compléter par d'autres informations:
\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de lignes} avec la fonction \hlkwd{lines}
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de text} avec la fonction \hlkwd{text}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x<- 1:10;y <-x^2;z <-x^3;w<-x^(-2)
> plot(x,y,type="l",main="Fonctions puissances",cex.main=0.9)
> text(4,y[4]+5,expression(x^2))
> lines(x,z,col="red")
> text(2,z[2]+5,expression(x^3))
> lines(x,w,col="blue")
> text(6,w[6]+5,expression(x^-2))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-010}

\end{itemize}
%
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ajout à un graphique}
Une fois le graphique tracé, on peut le compléter par d'autres informations:
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}

\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de points} par la fonction \hlkwd{point}
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de flèches} par la fonction \hlkwd{arrow}
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de segments} par la fonction \hlkwd{segments}
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{ajout de polygones} par la fonction \hlkwd{polygone}
\vspace{0.1cm}
\end{itemize}
%
\end{frame}
%
\section{Représentation d'une distribution}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Histogramme avec la fonction \hlkwd{hist}}
%La fonction \hlkwd{hist} , plot(density()...)
%\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,3))
> hist(iris$Sepal.Length,col="skyblue",cex.main=0.8)
> hist(iris$Sepal.Length,col="red",main="Histogramme de Sepal.Length",
+      prob=TRUE,xlab="Sepal.Length",cex.main=0.8)
> plot(density(iris$Sepal.Length),cex.main=0.8,main="Noyaux",
+      xlab="Sepal.Length")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-011}
%lines(density(iris$Sepal.Length),lwd=3,col="blue")

La liste des couleurs disponibles est fournie par la commande \hlkwd{color()}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{barplot}
\hlkwd{Sepal.Length} est de class \hlkwd{factor}: iris\$Sepal.Length découpée en classes.
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,2))
> barplot(table(Sepal.Length),col=1:nlevels(Sepal.Length),
+         legend=TRUE)
> barplot(table(Sepal.Length),col=1:nlevels(Sepal.Length),
+         horiz=TRUE)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-012}
\vspace{0.2cm}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{pie: diagramme circulaire (camembert)}
\hlkwd{Sepal.Length} est de class \hlkwd{factor}: iris\$Sepal.Length découpée en classes.
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Sepal.Length <- cut(iris$Sepal.Length,4)
> pie(table(Sepal.Length),col=1:nlevels(Sepal.Length),radius = 1.)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-013}
\vspace{0.2cm}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Diagramme en barre par groupe}

\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,3))
> barplot(table(Sepal.Length,Sepal.Width),
+         col=1:nlevels(Sepal.Length),legend=TRUE)
> barplot(table(Sepal.Length,Sepal.Width),
+         col=1:nlevels(Sepal.Length),beside=TRUE)
> barplot(table(Sepal.Length,Sepal.Width),
+         col=1:nlevels(Sepal.Length),beside=TRUE,horiz=TRUE)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-014}
\vspace{0.2cm}
\end{frame}
%
\section{Personalisation des graphiques}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Plusieurs graphiques dans la même fenêtre}
On veut faire figurer plusieurs graphiques dans une même fenêtre.
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Pour des \hlkwa{graphiques de même taille}: on utilise la fonction \hlkwd{par}.\\
\vspace{0.1cm}
L'instruction \hlkwa{par}(\hlkwd{mfrow}=c(n,p)) organise \hlkwd{np} graphiques en \hlkwd{n} lignes et \hlkwd{p} colonnes.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,2))
> plot(Sepal.Length~Sepal.Width,data=iris,pch=0)
> plot(Petal.Length~Petal.Width,data=iris,pch=16)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-015}
 \item[$\succ$] Pour \hlkwd{des graphiques de taille différentes}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Plusieurs graphiques dans la même fenêtre}
Pour \hlkwd{des graphiques de taille différentes}, on utilisera la fonction \hlkwd{layout}.\\
 \vspace{0.2cm}
 Elle admet comme argument, \hlkwd{une matrice de taille nrow x ncol},les valeurs de la matrice correspondent aux numéros des graphiques qui doivent être dessinés dans chaque case.\\
 \vspace{0.2cm}
 \hlkwa{Pour disposer trois graphiques sur deux lignes}:\\
  \vspace{0.2cm}
  \begin{center}
  $mat=
\left(\begin{array}{cc}
1&1 \\ 2&3
\end{array}\right)$ 
\end{center}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat <-matrix(c(1,2,1,3),nrow=2)
> layout(mat)
> plot(Sepal.Length~Species,data=iris,pch=0)
> plot(Sepal.Length~Sepal.Width,data=iris,pch=21)
> plot(Petal.Length~Petal.Width,data=iris,pch=16)
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
Trois graphiques sur deux lignes avec \hlkwd{layout}

 \begin{center} % \includegraphics[width=7.1cm]{CompilLink}
  \includegraphics[width=7.1cm]{layoutGraph}
  \end{center}
\end{frame}
%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Quelques paramètres pour améliorer un graphique}
Certains paramètres sont modifiables \hlkwd{directement dans la commande graphique}, d'autres sont accessibles dans la fonction \hlkwd{par} qui \hlkwa{gère tous les paramètres graphiques du device}.
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item Utiliser des couleurs avec \hlkwd{col="red"}, en utilisant des chiffres ou un code RGB.
\vspace{0.1cm}
\item \hlkwa{contrôler l'aspect des axes et de leur label}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- 1:10
> y <- x^2
> plot(x,y,type="l",axes=FALSE,xlab="",ylab="",
+      main=expression(f(x) == x^2),cex.main=0.9) 
> axis(1,at=c(1,5,10),label=c("coord 1","coord 2","coord 3"),
+      cex.axis=0.8)
> axis(2,at=seq(1,100,length=10),cex.axis=0.8)
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Quelques paramètres pour améliorer un graphique}

\begin{itemize}

\item \hlkwa{ajouter une légende}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ecarty <- range(iris[,"Sepal.Length"])
> plot(iris[1:75,"Sepal.Length"],type="l")
> lines(iris[76:150,"Sepal.Length"],
+       ylim=ecarty,col="red")
> legend("topleft",legend=c("sem1","sem2"),
+        col=c("black","red"),lty=1)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\item \hlkwa{insérer des symboles ou des formules mathématiques}: 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> plot(1,1,cex.lab=0.8,
+      xlab=expression(bar(x) == sum(frac(x[i],10),i==1,10)))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\item $\ldots$
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
Pour connaître l'ensemble des paramètres qui permettent d'améliorer les graphiques, \hlkwd{par()} et \hlkwd{help(par)}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{apply: exemple d'application}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- seq(-4, 4, len = 101)
> y <- cbind(sin(x), cos(x))
> matplot(x, y, type = "l", xaxt = "n",
+         main = expression(paste(plain(sin) * phi, "  and  ",
+                                 plain(cos) * phi)),
+         ylab = expression("sin" * phi, "cos" * phi), # only 1st is taken
+         xlab = expression(paste("Phase Angle ", phi)),
+         col.main = "blue")
> axis(1, at = c(-pi, -pi/2, 0, pi/2, pi),
+      labels = expression(-pi, -pi/2, 0, pi/2, pi))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-020}
\end{frame}
%
\section{Graphiques en plusieurs dimensions}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Graphiques en plusieurs dimensions}
Les fonctions de représentation 3D sur une grille de points sont les fonctions \hlkwd{persp}(3D avec effet de perspective), \hlkwd{contour} (lignes de niveau) et \hlkwd{image} (lignes de niveau avec effet de couleur).

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> f <- function(x,y) 10*sin(sqrt(x^2+y^2))/sqrt(x^2+y^2)
> x <-seq(-10,10,length=30) # maillage
> y <- x
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{Evaluons la fonction en chaque point de la grille} avec la fonction \hlkwd{outer}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> z <-outer(x,y,f)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{Traçons la fonction 3D} avec la fonction \hlkwd{persp}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> persp(x,y,z,theta=30,phi=30,expand=0.5)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-023}


\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Graphiques en plusieurs dimensions}
Nous pouvons obtenir les courbes de niveaux en utilisant \hlkwd{contour} (lignes de niveau) ou \hlkwd{image} (lignes de niveau avec effet de couleur).

\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(1,2))
> contour(x,y,z)
> image(x,y,z)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{GraphiqueR-024}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Graphiques en plusieurs dimensions}
Nous pouvons utiliser le package \hlkwd{rgl} pour construire la surface de réponse du graphique précédent.
% 
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(rgl)
> rgl.surface(x,y,z)
> plot3d(x,y,z)
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
%\section{Exportations de graphiques}
% 

% \begin{frame}
% \hlnum{ hlnum} \\
% \hlstr{hlstr} \\
% \hlcom{hlcom}\\
% \hlopt{hlopt}\\
% \hlstd{hlstd}\\
% \hlkwa{hlkwa}\\
% \hlkwb{hlkwb}\\
% \hlkwc{hlkwc}\\
% \hlkwd{hlkwd}\\
% \textcolor{darkred}{darkred}\\
% \textcolor{vert}{vert}\\
% \textcolor{bleu}{bleu}\\
% \textcolor{orange}{orange}\\
% \end{frame}


\end{document}
